\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fiche d'exercices n°5} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}

\vspace{1cm}
\exods\\
\emph{Un nombre premier est un entier naturel qui admet exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs (qui sont alors 1 et lui-même). Ainsi, 1 n'est pas premier car il n'a qu'un seul diviseur entier positif ; 0 non plus car il est divisible par tous les entiers positifs. Par opposition, un nombre non nul produit de deux nombres entiers différents de 1 est dit composé. Par exemple 6 = 2 × 3 est composé, tout comme 21 = 3 × 7 ou 7 × 3, mais 11 est premier car 1 et 11 sont les seuls diviseurs de 11.}~\\

Soit $p$ un nombre premier supérieur ou égal à 3.\\
On pose :\hspace{3cm}$a=\dfrac{p+1}{2}\qquad\text{ et }\qquad
b=\dfrac{p-1}{2}$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item Justifier que $a$ et $b$ sont des entiers.
    \item \begin{enumerate}[\bf a.]
            \item Démontrer que  $a^2-b^2=p$.
            \item Recopier et compléter la phrase : \og Tout nombre premier supérieur ou égal à 3 peut s'écrire ......... \fg
          \end{enumerate}
        \item Appliquer ce résultat à 23, puis à 37.
\end{enumerate}



\vspace{1cm}

\exods\\
Nabolos s’entraîne à un jeu électronique. Il arrive à l’entrée A d’un labyrinthe (figure ci-dessous) où les doubles
flèches représentent des portes s’ouvrant dans les deux sens :
\begin{center}
  \image{7cm}{annexes/lab.ps}

\end{center}
Son parcours est régi par les règles suivantes :\\
$\bullet$  Il passe au hasard d’une salle à une autre, chaque porte possible étant équiprobable.\\
$\bullet$ Dès qu’il franchit une porte, elle se referme derrière lui, l’empêchant ainsi de la franchir à nouveau.\\
$\bullet$ La sortie est G. Il gagne la partie dès qu’il arrive en $G$.\\
$\bullet$ S’il franchit trois portes, l’entrée A et la sortie G exclues, toutes les portes se ferment et la partie est
terminée.\\
Nabolos décide de jouer une partie.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Construire l’arbre pondéré des huit trajets possibles (un arbre pondéré est un arbre décrivant toutes les possibilités et sur chaque branche figurent les probabilités correspondantes).
  \item Justifier que la probabilité du trajet A − C − E − H est égale à $\dfrac{1}{6}$.
  \item Déterminer la probabilité que Nabolos remporte la partie.
\end{enumerate}

\end{document} 